<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          Tractatus de anima
        </title>
        <author>Guillelmus Hedonensis</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <date when="2017-05-29">May 29, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://representationandreality.gu.se">
            Representation and Reality: Historical and Contemporary Perspectives
            on the Aristotelian Tradition
          </ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="C" n="cam">Cambridge, Gonville &amp; Gaius, 342/538</witness>
          <witness xml:id="O" n="chr">Oxford, Corpus Christi College 107, ff. 1--149r</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
        <p>
          Note about the two witnesses: It has been conjectured that the
          Cambridge witness is an autograph (which seems not unlikely). But in
          several places where the other witness makes changes, this witness
          does not contain them. This may indicate several phases of writing.
        </p>
        <p>
          Layers of editing in the C witness. From O we can see that C has been
          edited twice. A group of changes in C were present when the parent of
          O was made, while some have been added later. This means that some
          changes are present (without any indication of correction or change,
          simply adapted) in O. Other changes are not to be found in O.
        </p>
        <p>
          Intermediate ancestor between O and C (possibly just one), as there
          are indications that O does not have C as its ancestor. O has some
          errors that look like scribal errors from the ancestor (missing lines,
          reading mistakes that are not readily explained by C).
        </p>
        <p>
          Orthography is classicized. I have also standardized expressions that
          may have been established as valid medieval variants. This means that
          I render <mentioned>Sortes</mentioned> as
          <mentioned>Socrates</mentioned> and <mentioned>sinodoch...</mentioned>
          as <mentioned>synecdoch...</mentioned> even though these may be
          examples of established medieval variants. Punctuation and
          paragraphing are my own.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-05-29" status="draft">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la" type="critical">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#C" n="134-v" /><cb ed="#C" n="a"/>
        <pb ed="#O" n="92-r" /><cb ed="#O" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-3-d3c6">
        <head>
          Distinctio tertia, capitulum sextum: Utrum intellectus seipsum
          intelligat et qualiter idem contingat esse signum sui et quid contra
          hoc et ad hoc dici conveniat
        </head>
        <p xml:id="da-3-d3c6-io7s60">
          Ex praemissis habemus idem esse intellectum et intellectionem et rem
          intellectam, contra quod obici solet a quibusdam philosophicae
          facultatis ignaris quorum oppositiones, ut refellantur, proponamus.
          Dicunt ergo quasi pro magno inconvenienti quod inde sequitur unum et
          idem esse signum et signatum respectu eiusdem et prius ac posterius se
          ipso et huiusmodi.
        </p>
        <div ana="#rationes-principales" xml:id="da-3-d3c6-xrp5ue">
          <head><supplied ana="#meta-text">Rationes principales</supplied></head>
          <p xml:id="da-3-d3c6-jj1y9m">
            Item, instrumentum percutiendi secundum quod
            <app>
              <lem wit="#C">est</lem>
              <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
            </app>
            instrumentum a se ipso non suscipit percussionem, non enim percutit se
            ipsum, similiter instrumentum videndi non videt seipsum; unde nec
            baculus percutitur nec oculus videtur
            <app>
              <!-- Change added after copy of O -->
              <lem wit="#C" type="correction-addition"><add place="margin-left">a se ipso</add></lem>
              <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
            </app>
            ; nullus enim sensus potest esse iudex sui, sicut declaratum est
            superius; ergo a simili cum intellectus sit instrumentum intelligendi,
            ipse intellectus a se ipso non intelligitur.
          </p>
          <div xml:id="da-3-d3c6-0h3uxq">
            <p xml:id="da-3-d3c6-lcvp0v">
              Item,
              <app>
                <!-- Scribal error -->
                <lem wit="#C">hoc</lem>
                <rdg wit="#O">haec</rdg>
              </app>
              volunt probare ducendo ad metam falsi vel impossibilis hoc modo: Si
              pars non potest constituere intellectum de suo toto, multo fortius
              idem non potest constituere intellectum de se ipso. Huius autem
              conditionalis antecedens volunt probare in terminis insolubilibus, ut
              in eo quod est <mentioned>ego dico falsum</mentioned>, si enim haec
              dictio falsum constituit intellectum de eo quod est me dicere falsum,
              ergo cum dico <mentioned>ego dico falsum</mentioned>, idem est ac si
              dicerem <mentioned>ego dico me dicere falsum</mentioned>, sed adhuc
              haec <mentioned>dicere falsum</mentioned> eundem constituit intellectum
              <app>
                <lem wit="#C">quem</lem>
                <rdg wit="#O">que</rdg>
              </app>
              prius, ergo idem est ac si diceretur <mentioned>ego dico me dicere me
              dicere falsum</mentioned>, et sic in infinitum, sed impossibile est
              aliquid in infinitum procedere; ergo impossibile est primum, scilicet
              hanc dictionem falsum constituere intellectum de eo cuius est pars,
              impossibile enim est quo posito sequitur impossibile.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-pcpw02">
              Preterea, si ita, procedit in infinitum, sed infinita non contingit
              pertransire intelligentem, ergo impossibile est intelligi quod
              significatur
              <app>
                <!-- Correction read by O. -->
                <lem wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="above">hac</add>
                </lem>
                <rdg wit="#O">hac</rdg>
              </app>
              propositione <mentioned>ego dico falsum</mentioned>, ergo nihil
              est quod ea significatur, et haec est causa quare quidam ad talia
              proposita dicunt <quote>nihil dicis</quote>, et cum dicitur
              <quote>ego propono falsum</quote>, dicunt <quote>nihil
              proponis</quote>, et haec est sententia cassationis et causa eius;
              sed cuilibet consideranti constat quod huic voci <mentioned>ego
              dico falsum</mentioned> aliquis subest intellectus, ergo iste
              terminus <cb ed="#O" n="b"/> <mentioned>falsum</mentioned> non
              constituit intellectum de eo cuius est pars, ergo non est signum
              sui et ita de omnibus aliis.
            </p>
          </div>
          <p xml:id="da-3-d3c6-l5c348">
            Item, cum anima per intellectum abstrahentem abstrahit lineam vel
            rectum sive huiusmodi aliquid in tali abstractione, aliud est ipsum
            quod intelligitur, aliud autem id per quod intelligitur; aliud enim est
            quod iam imprimitur animae abstrahenti, aliud autem forma ipsius
            intellectivi, alia
            <app>
              <!-- Correction read by O. -->
              <lem wit="#O">enim</lem>
              <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                <add place="above">enim</add>
              </rdg>
            </app>
            est impressio facta in anima quam rectum quod est in materia, ergo in
            apprehensione
            <cb ed="#C" n="b"/>
            recti fit
            <app>
              <lem wit="#C">dualitas</lem>
              <rdg wit="#O"><unclear>dualitas</unclear></rdg>
              <witDetail wit="#O"><mentioned>d</mentioned> splotched out with ink</witDetail>
            </app>
            , aliud est enim in anima interius aliud in materia exterius, et ita
            de aliis quibuscumque intellectis. Cum autem anima se ipsam sive
            intellectus seipsum intelligit, in intelligendo patitur, ergo a seipsa
            suscipit quandam passionem; illa passio est accidens ipsi, adest enim et
            abest subiecto manente incorrupto, quandoque
            <app>
              <lem wit="#C">enim</lem>
              <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
            </app>
            intelligit
            <app>
              <!-- Scribal error -->
              <lem wit="#C">seipsam</lem>
              <rdg wit="#O">seipsa</rdg>
            </app>
            quandoque non; nihil autem est sua passio sicut nulla substantia est
            suum accidens, ergo anima non est ipsa sui passio qua seipsam
            intelligit, neque intellectus sua passio qua se intelligit; ergo
            similiter hic sicut
            <app>
              <lem wit="#C">in</lem>
              <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
            </app>
            aliis est dualitas in apprehensione, et aliud est id quod
            intelligitur, aliud id quo intelligitur et aliud signum aliud
            signatum, ergo intellectus non est signum sui.
          </p>
          <p xml:id="da-3-d3c6-j9y1li">
            <!-- De int. -->
            Item, teste
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Aristotle">Aristotele</name>
              </ref>
              <quote type="paraphrase">
                , voces sunt notae earum quae sunt in anima passionum; passiones
                autem sunt notae rerum, quas etiam passiones
                <ref>
                  <name ref="#Aristotle">Aristotele</name>
                </ref>
                similitudines rerum apellat,
              </quote>
              <bibl ana="#Aristotle_DeInterpretatione_1_fibmi7
                         #Aristotle_DeInterpretatione_1_gdm4fb" n="trans_boethii">
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.Int">Int. </title>
                1.16a2--8.
              </bibl>
            </cit>
            heae autem sunt accidentales animae sicut praedictum est, vires autem
            sunt substantiales animae sive essentiales; iste vero terminus
            <mentioned>intellectus</mentioned> est vox significativa ad placitum,
            ergo est nota eius quae est in anima passionis, ergo significat
            intellectum qui est passio animae, et sub illa passione concipitur
            ipse intellectus qui est vis animae substantialis, cum
            <app>
              <lem wit="#C">passio ipsa</lem>
              <rdg wit="#O" type="variation-inversion">ipsa passio</rdg>
            </app>
            sit accidentalis; ergo hic est dualitas, et aliud est quod
            intelligitur aliud autem quo intelligitur; ergo ipse intellectus non
            intelligitur per seipsum sed per aliud, ergo intellectus non est signum
            sui.
          </p>
          <p xml:id="da-3-d3c6-kw5pkf">
            Item, dato quod intellectus
            <app>
              <!-- Insubstantial correction in O -->
              <lem wit="#C">seipsum</lem>
              <rdg wit="#O" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <add>seipsum</add>
                  <del>seiipsum</del>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            per seipsum intelligat, videtur
            quod semper seipsum
            <app>
              <lem wit="#C">de</lem>
              <rdg wit="#O" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <add>de</add>
                  <del>dei</del>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            neccesitate intelligat. Oculus enim per similitudines coloratorum
            apprehendit colorata, et semper dum sibi praesens est illa similitudo
            videndo sentit id cuius est illa similitudo, semper enim videtur album
            dum similitudo albi est preasens in oculo, et ita de aliis. Si autem
            oculus seipsum apprehenderet, et videret seipsum, cum ipse oculus sibi
            semper sit praesens, ipse in videndo semper seipsum videret, et sic
            omnis videns semper et continue suum videret oculum, dum enim praesens
            <app>
              <!-- Correction before copy of C -->
              <lem wit="#O">est</lem>
              <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                <add place="above-line">est</add>
              </rdg>
            </app>
            id quo videtur res, praesentialiter etiam videtur ipsa res; simili
            modo si intellectus seipsum per seipsum intelligit, cum ipse
            intellectus sibi ipsi semper sit praesens, semper intelligitur ipse
            intellectus, sed non contingit simul et semel plura intelligi; ergo si
            intellectus semper seipsum intelligit, seipsum solum modo semper
            intelligit, et nihil umquam aliud, quod patet esse manifeste falsum;
            ergo primum est falsum ex quo hoc sequitur, scilicet intellectum
            seipsum per seipsum intelligere, neque igitur intellectus est signum
            sui neque iudex sui per se.
          </p>
        </div>
        <div ana="#determinatio" xml:id="da-3-d3c6-vd9l98">
          <head><supplied ana="#meta-text">Determinatio</supplied></head>
          <p xml:id="da-3-d3c6-p27fzh" ana="#structure-head">
            Quod autem non ita sit, sed quod ipse intellectus sit signum et iudex
            sui per se, et non per aliud, ratione et auctoritate probemus.
          </p>
          <!-- Arguments for the doctrine -->
          <div xml:id="da-3-d3c6-v3xkrl">
            <p xml:id="da-3-d3c6-zo63m7">
              <cit>
                <quote>
                  Anima
                </quote>
                <ref>
                  , ut ait <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>,
                </ref>
                <quote>potentia est omnia</quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                  <title ref="#Arist.DA">DA</title>
                  III.4 429b30--31.
                </bibl>
                <note>
                  Cf. <name ref="#Aristotle">Arist.</name> <title
                  ref="#Arist.DA">DA</title> III.4 429a21--24. and III.8 431b21.
                  Themistius and Philoponus are closer to the phrasing in their
                  commentaries, e.g. <name ref="#Themistius">Them.</name> <title
                  ref="#Them.InDA">In DA</title> ad III.4 429a15, p. 214.5, and
                  <name ref="#Philoponus">Philop.</name> <title
                  ref="#Philop.InDA">In DA</title> ad III.4 429a21--22, p.
                  11.57.
                </note>
              </cit>
              ,
              <cit>
                <quote type="paraphrase">ipsa est enim locus omnium formarum</quote>
                <bibl>
                  Cf. <name ref="#Aristotle">Arist.</name> <title
                  ref="#Arist.DA">DA</title> III.4 429a25--29.
                </bibl>
              </cit>
              , ut in qua sunt omnes formae et similitudines intelligibiles, sicut
              in materia sunt formae sensibiles, et ipsa etiam seipsam sine dubio
              potest intelligere et suum intellectum; sed quicquid intelligit
              intellectu; intelligit ergo seipsam et suum intellectum non nisi
              intellectu intelligit. Si autem
              <app>
                <lem wit="#C">comprehenderem</lem>
                <rdg wit="#O">apprehenderem</rdg>
              </app>
              me in mea albidine per meam albidinem, ipsam meam albidinem per ipsam
              meam albidinem comprehenderem, et etiam totum per partem, id est album
              per albidinem; album enim est subiectum in albidine, et sic albedo est
              pars albi secundum quod <pb ed="#C" n="135-r"/><cb ed="#C" n="a"/>
              album (pars inquam formalis sive accidentalis). Similiter si anima per
              intellectum seipsam in suo intelligit intellectu,
              <app>
                <lem n="intellectu" />
                <rdg wit="#C" type="correction-deletion"><del>ipsa</del></rdg>
                <rdg wit="#O">ipsa</rdg>
                <witDetail wit="#C">ut vid.</witDetail>
              </app>
              utique per intellectum intelligit ipsum intellectum et idem per se, et
              sic idem est signum et iudex sui.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-l28yln">
              Item, nemo sani intellectus dubitat quin anima suum intellectum
              intelligat, hoc enim <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> et
              beatus <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et alii
              <app>
                <lem wit="#C">viri</lem>
                <rdg wit="#O" type="correction-substitution">
                  <subst>
                    <del>veiri</del>
                    <add>viri</add>
                  </subst>
                </rdg>
              </app>
              auctentici testantur.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-p9idg6">
              <!-- Tjek lombardus -->
              Unde
              <cit>
                <ref>
                  <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
                  <title ref="#Aug.SuperGenesim">
                    Super Genesim ad <pb ed="#O" n="92-v"/><cb ed="#O" n="a"/>
                    litteram,
                  </title>
                  libro
                  <app>
                    <lem n="libro" />
                    <rdg wit="#O" type="variation-present"><unclear>X</unclear></rdg>
                  </app>
                  XII:
                </ref>
                <quote>
                  Quo enim alio modo intellectus nisi intelligendo conspicitur?
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Augustine">Aug.</name>
                  <title ref="#Aug.SuperGenesim">Sup. Gen. ad litt.</title>
                  XII, cap. 24 (Patr. Lat. 34, col. 474, §50).
                </bibl>
              </cit>
              , et
              <cit>
                <ref>
                  <title ref="#Aug.Trin">De trinitate</title>
                  , libro V, capitolo II:
                </ref>
                <quote>
                  Quo intellectu homo Deum capit, nisi ipsum intellectum suum quo eum
                  vult capere capiatur?
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Augustine">Aug.</name>
                  <title ref="#Aug.SuperGenesim">Trin.</title>
                  V.1.2 (Corp. Chr. 50.1, p. 206.29--30).
                </bibl>
              </cit>
              , quasi dicat <quote>cum homo secundum intellectum sit imago et
              similitudo Dei, nullo modo Deum poterit intellectu capere, nisi etiam
              ipsum suum intellectum intelligat</quote>, et cetera multa.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-rkaodn">
              Et
              <ref corresp="#da-3-d3c6-quote-lckzx6">
                <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
              </ref>
              dicit quod
              <cit>
                <quote xml:id="da-3-d3c6-quote-lckzx6" type="paraphrase">
                  intellectus et omnia alia et seipsum intelligit
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                  <title ref="#Arist.DA">DA</title>
                  III.4 430a2--3.
                </bibl>
                <note>
                  He does not literally say that in this passage, but it is as
                  close as we get.
                </note>
              </cit>
              . Quomodo etiam nos loqueremur de nostro intellectu nisi ipsum nostrum
              intellectum intelligeremus? Voces enim sunt notae intellectuum;
              intellectus autem sunt signa rerum; cum ergo intelligitur intellectus,
              aut ipse intellectus intelligit seipsum per seipsum, aut per aliud; si
              per seipsum habeo propositum, si per aliud, illud aliud iterum
              contingit intelligi, aut ergo per se aut per aliud; si per se, habeo
              propositum, quoniam inde sequitur aliquem intellectum esse signum sui;
              si per aliud, aut ergo per primum intellectum aut per alium, tam ab
              hoc ipso quam a primo; si per primum, ergo primum est signum
              <app>
                <lem wit="#C">huius</lem>
                <rdg wit="#O">huiusmodi</rdg>
              </app>
              , sed hoc dicebatur esse signum primi, ergo per medium hoc est signum
              sui;
              <app>
                <lem wit="#C">praeterea</lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
              </app>
              , si utrumque intelligitur per reliquum, ergo ibi
              <app>
                <!-- Change added before O copied -->
                <lem wit="#O">est</lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="above">est</add>
                </rdg>
              </app>
              circularis intellectio, et talis nulla est; si autem illud secundum
              intelligitur per aliud a primo, iterum illud aliud quod iam est
              tertium aut intelligitur per se aut per alterum duorum primorum aut
              per aliud ab illis, quod sit quartum, et
              <app>
                <lem wit="#C">sic</lem>
                <rdg wit="#O">ergo</rdg>
              </app>
              procedendo aut infinitas proveniet aut circulatio, quorum utrumque ars
              et natura repudiat, ergo necesse est aliquem intellectum esse signum
              sui.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-fee39d">
              Praeterea, si anima comprehendit suum intellectum per aliud ab ipso
              intellectu, illud aliud non est nisi intellectus, nihil enim
              intelligimus nisi per intellectum.
              <app>
                <lem wit="#C">Isti</lem>
                <rdg wit="#O">nisi</rdg>
              </app>
              duo
              <app>
                <lem wit="#C">intellectus</lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
              </app>
              sunt diversi in numero et non in specie, uterque enim est ad eundem
              finem; sic ergo contingit duas formas eiusdem speciei simul et semel
              esse in eodem subiecto, quod est inconveniens, duae enim albidines non
              coniunguntur
              <app>
                <lem wit="#C">simul</lem>
                <rdg wit="#O">scibilis</rdg>
              </app>
              in eodem subiecto.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-zrtkx4">
              Praeterea, similitudo et id
              <app>
                <lem wit="#C">cuius</lem>
                <rdg wit="#O">quod</rdg>
              </app>
              est similitudo numquam sunt in eodem simul, ut albedo et imago eius,
              albedo enim est in subiecto corpore albo quod videtur, similitudo autem
              eius primo in aere lucido medio, deinde in oculo; sed si intellectus
              intelligitur per aliud a se ipso, cum utrumque sit in anima, erit
              similitudo et id cuius est similitudo simul in eodem, hoc autem est
              inconveniens.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-xm4g9s">
              Item,
              <cit>
                <quote xml:id="da-3-d3c6-quote-qzba2x" type="paraphrase">
                  intellectus est similitudo et species omnium intellectorum
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                  <title ref="#Arist.DA">DA</title>
                  III.8 432a1--3.
                </bibl>
                <note>
                  The reference to <mentioned>similitudines</mentioned> is difficult
                  to support.
                </note>
              </cit>
              , ut dicit
              <ref corresp="#da-3-d3c6-quote-qzba2x">
                <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
              </ref>
              , sed ut
              <ref corresp="#da-3-d3c6-quote-rswbhu">idem</ref>
              testatur,
              <cit>
                <quote xml:id="da-3-d3c6-quote-rswbhu" type="paraphrase">
                  ipse intellectus potest seipsum intelligere
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                  <title ref="#Arist.DA">DA</title>
                  III.4 429b9.
                </bibl>
              </cit>
              ; ergo ipse intellectus est species et similitudo sui; ergo signat se
              ipsum. Unde dicit
              <ref corresp="#da-3-d3c6-quote-v3zm23">
                <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
              </ref>
              quod
              <cit>
                <quote xml:id="da-3-d3c6-quote-v3zm23">
                  idem contingit esse intellectum et quod intelligitur
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                  <title ref="#Arist.DA">DA</title>
                  III.4 430a3--4.
                </bibl>
              </cit>
              ; hoc nullatenus contingere posset nisi ipse intellectus seipsum per
              seipsum intelligeret.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-839eu6">
              Item, anima est quaedam divina
              <app>
                <lem n="divina"/>
                <rdg wit="#O" type="correction-deletion"><del>s</del></rdg>
              </app>
              substantia simplex et impertibilis; Deus autem et seipsum et omnia
              alia per seipsum intelligit, nihil enim potest esse in Deo quod non
              sit Deus; anima vero in sui simplicitate assimulatur Deo; unde homo
              gratia interioris hominis, id est animae, dicitur imago et similitudo
              Dei; ergo sicut Deus ita anima
              <cb ed="#C" n="b"/>
              aliquid saltem per seipsam potest intelligere, nihil autem potius quam
              seipsam aut suum intellectum, et
              <app>
                <lem wit="#C">utrumvis</lem>
                <rdg wit="#O">ulterius</rdg>
              </app>
              dicatur, sequitur idem esse signum sui.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-bwivhg">
              Item, iste terminus <mentioned>homo</mentioned> significat intellectum
              qui est signum cuiuslibet hominis, similiter ergo iste terminus
              <mentioned>intellectus</mentioned> significat intellectum qui est
              signum cuiuslibet intellectus; sed intellectus huius termini
              <mentioned>intellectus</mentioned> est aliquis intellectus, ergo iste
              intellectus significatur per istum intellectum; ergo iste intellectus
              est signum sui.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-so1dqe">
              Multa alia possent ad hoc probandum induci, sed haec ad praesens
              sufficiant ut credamus intellectum esse signum sui ipsius.
            </p>
          </div>
          <!-- Authorities supporting the doctrine -->
          <div xml:id="da-3-d3c6-pz2k3s">
            <p xml:id="da-3-d3c6-g0pv59">
              Unde, sicut refert
              <ref corresp="#da-3-d3c6-quote-senn4r">
                <name ref="#Calcidius">Calcidius</name> <title
                ref="Plato.Timaeus">Super Timaeum Platonis</title>,
              </ref>
              <name ref="#Plato">Plato</name> dicebat
              <cit>
                <quote xml:id="da-3-d3c6-quote-senn4r" type="paraphrase">
                  animam circulum esse, ipsa enim
                  <app>
                    <!-- Correction before copy of O -->
                    <lem n="enim"/>
                    <rdg wit="#C" type="correction-deletion"><del>est</del></rdg>
                  </app>
                  per seipsam est rediens ad seipsam
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Calcidius">Calc.</name>
                  <title ref="#Calc.InTim">In Tim.</title>
                  cap. 58--59 (ad <name ref="#Plato">Pl.</name>
                  <title ref="#Plato.Tim">Tim.</title> 34a2--c5).
                </bibl>
              </cit>
              , licet ipsa in hac mortali vita seipsam plene et perfecte non
              comprehendat (nihil enim a nobis plene scitur et perfecte).
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-9exvkn">
              Unde Socrates dicebat
              <cit>
                <quote>hoc solum scio me nihil scire</quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Cicero">Cic.</name>
                  <title ref="#Cic.Acad">Acad.</title>
                  I 16.
                </bibl>
                <note>
                  Cf. <name ref="#Plato">Pl.</name> <title ref="#Pl.Apol">Apol.</title>
                  29b.
                </note>
              </cit>
              ; ipsa
              tamen seipsam in suo intellectu comprehendit, et in comprehendendo
              seipsam finis est et principium suae comprehensionis et redit super
              <app>
                <!-- Correction before copy of O -->
                <lem wit="#O">illud</lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="above-line">illud</add>
                </rdg>
              </app>
              a quo incohavit, et ideo est sicut circulus in quo utique idem est
              principium et finis.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-t26lt0">
              Unde etiam <cb ed="#O" n="b"/>
              <ref>
                <name ref="#Avicenna">Avicennes</name>
                <title ref="#Avic.InDA">Super Librum de anima</title>
              </ref>
              dicit quod
              <cit>
                <quote>
                  anima intelligit seipsam et hoc facit eam intelligere se esse
                  intelligentem et rem intellectam.
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Avicenna">Avic.</name>
                  <title ref="#Avic.DA">DA</title>
                  V.2, p. 93.60--94.67 (ed. van Riet).
                </bibl>
              </cit>
              Unde anima et seipsam et suum intellectum intelligit, etsi non plene et
              perfecte, unde nihil mirum si ipsum Deum, cuius est imago, non plene
              intelligit.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-1m11tl">
              Unde
              <cit>
                <ref>
                  <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
                  <title ref="#Aug.Trin">De trinitate</title>:
                </ref>
                <!-- Really long Augustine quote! -->
                <quote>
                  Quo
                  <app>
                    <lem n="quo"/>
                    <rdg wit="#O" type="variation-present">in</rdg>
                  </app>
                  intellectu homo Deum capit qui ipsum suum intellectum quo eum vult
                  capere nondum capitur? Si autem hunc nondum capit,
                  <app>
                    <lem wit="#C">attendat</lem>
                    <rdg wit="#O">attendatur</rdg>
                  </app>
                  tamen diligenter, nihil eo
                  <app>
                    <lem n="eo" />
                    <rdg wit="#O" type="correction-deletion"><del>sive</del></rdg>
                  </app>
                  esse in sua natura melius, et videat utrum ibi videat ulla lineamenta
                  formarum, nitores colorum, spatiosam granditatem, partium distantiam
                  <app>
                    <!-- Lacuna in O. Probably just a skipped line (although no
                         homoioteleuton) -->
                    <lem wit="#C">
                      molis distensionem, aliquas per locorum intervalla motiones,
                    </lem>
                    <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
                  </app>
                  vel
                  <app>
                    <lem wit="#C">aliquid</lem>
                    <rdg wit="#O">quid</rdg>
                  </app>
                  huiusmodi; nihil certe istorum invenimus in eo quo in natura
                  <app>
                    <!-- Correction before copy -->
                    <lem wit="#O">nostra</lem>
                    <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                      <add place="right-margin">nostra</add>
                    </rdg>
                  </app>
                  nihil melius invenimus, id est in nostro intellectu quo sapientiam
                  capimus quanto capaces sumus; quod ergo non invenimus in meliore
                  nostro non debemus quaerere in illo quod longe est nostro meliore
                  melius, ut sic intelligamus Deum, si possumus et quantum possumus,
                  sine qualitate bonum, sine quantitate magnum, sine indigentia
                  creatorem, sine situ praesentem, sine habitu omnia continentem, sine
                  loco ubique totum, sine tempore sempiternum, sine ulla sui mutatione
                  mutabilia facientem nihilque patientem.
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Augustine">Aug.</name>
                  <title ref="#Aug.SuperGenesim">Trin.</title>
                  V.1.2 (Corpus Christianorum 50.1, p. 206.29--207.44).
                </bibl>
              </cit>
            </p>
          </div>
          <!-- Qualifications and closing reflections -->
          <div xml:id="da-3-d3c6-pwhmwo">
            <p xml:id="da-3-d3c6-de9rjw">
              Licet autem intellectus seipsum non plene intelligat, seipsum tamen
              quocumque modo intelligit, et non nisi per seipsum, cum enim ipse sit
              species omnium intellectorum et ipse seipsum intelligat, ipse
              <app>
                <lem wit="#C">nimirum</lem>
                <rdg wit="#O">ne mirum</rdg>
              </app>
              est species sui ipsius, sicut enim in tabula depicta imprimitur imago
              alicuius rei extrinsecae per quam imaginem, si tabula possit
              intelligere et apprehendere,
              <app>
                <lem wit="#C">apprehenderet</lem>
                <rdg wit="#O">apprehendet</rdg>
              </app>
              tam id cuius est imago quam ipsam eandem imaginem, ita omnes formas
              rerum quasi scriptas et depictas in anima ipsa anima per se, id est per
              suum intellectum, apprehendit, et sub illis sive mediantibus illis alias
              res quarum sunt exempla et similitudines seipsam vero et suum
              intellectum per seipsam et per
              <app>
                <lem wit="#C">ipsum suum</lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-inversion">suum ipsum</rdg>
              </app>
              intellectum intelligit; et est idem <pb ed="#C" n="135-v"/><cb ed="#C"
              n="a"/> intellectus et intellectum et intelligens, anima enim per
              seipsam seipsam intelligit, et intellectus seipsum per seipsum,
              quapropter idem in re est ipsa anima et suus intellectus, sicut patebit
              inferius capitulis sequentibus.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-9ylfma">
              In aliis autem multis evenit aliqua quae videntur esse diversa, idem
              tamen esse in subiecto
              <app>
                <!-- Correction before copy of O -->
                <lem wit="#O">et in substantia</lem>
                <rdg wit="#C" type="variation-addition">
                  <add place="margin-left">et in substantia</add>
                </rdg>
              </app>
              , diversa vero tamen in ratione; grammaticum enim et musicum idem est
              in subiecto et substantia, alia tamen est ratio grammatici alia
              musici; idemque et unum est materia et privatio, sed ratione diversa,
              <app>
                <!-- Addition before coyp of O -->
                <lem wit="#O">
                  et secundum diversas rationes diversas sortitur denominationes
                  diversosque effectus
                </lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="margin-left">
                    et secundum diversas rationes diversas sortitur denominationes
                    diversosque effectus
                  </add>
                </rdg>
              </app>
              , et secundum ratione
              <app>
                <lem wit="#C">qua</lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
              </app>
              est materia prior est seipsa secundum rationem qua est privatio et
              dignior, et ita secundum diversitatem habitudinis idem seipso prius
              est et dignius. Similiter cum circa intellectum vel huiusmodi idem
              contingit signum esse et signatum, diversa tamen est ratio eius
              secundum quod signum et secundum quod signatum, et secundum rationem
              qua est signum prius et dignius est seipso secundum rationem qua est
              signatum; sicut etiam idem est hoc animal et iste homo, et tamen
              <app>
                <!-- Correction before copy of O -->
                <lem wit="#O">hoc</lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="margin-left">hoc</add>
                </rdg>
              </app>
              animal secundum quod animal prius est hoc homine secundum quod homo, et
              ita nihil est quod quasi contra hoc supra inductum
              <app>
                <!-- Correction before copy of O -->
                <lem wit="#O">est</lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="above-line">est</add>
                </rdg>
              </app>
              pro inconvenienti.
            </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="da-3-d3c6-c2usdy" ana="#ad-rationes">
          <head>
            <supplied ana="#meta-text">Ad rationes principales</supplied>
          </head>
          <p xml:id="da-3-d3c6-kfwosi" corresp="#da-3-d3c6-jj1y9m">
            Manifestum est enim intellectum non nisi per seipsum intelligi, et
            ipsum sui ipsius esse signum. Anima enim rationalis habet in se vim
            sentiendi et vim intelligendi; ipsa tamen in se tantum
            intelligibilis est et non sensibilis, et ideo sensibilia non
            apprehendit nisi mediante aliquo, quod est passio ipsius animae et
            similitudo rei extrinsicae, nihil enim
            <app>
              <lem wit="#C">apprehendit</lem>
              <rdg wit="#O">apprehendi</rdg>
            </app>
            nisi per suum simile, anima vero rationalis nulli sensibilium aut
            corporalium est similis, ergo nullum sensibile aut corporeum
            apprehendit per se; sed cum ipsa sit simplex et intelligibilis, omnia
            simplicia et <pb ed="#O" n="93-r"/><cb ed="#O" n="a"/> intelligibilia
            apprehendit per se sine omni alio medio, ipsa enim in se est
            similitudo et exemplum omnium simplicium et intelligibilium et omnis
            divinae et intelligibilis substantiae, quoniam ipsa est quaedam
            <app>
              <lem wit="#C">substantia divina</lem>
              <rdg wit="#O" type="variation-inversion">divina substantia</rdg>
            </app>
            simplex et intelligibilis, non autem sensibilis aut corporea.
            Instrumenta vero corporea huiusmodi privilegium habere non possunt;
            corporea enim instrumenta tantum rebus corporeis percipiendis et
            apprehendendis deserviunt, corporeum enim non agit in incorporeum nec
            immutatur ab illo, omnis enim actio sensibilis fit secundum contactum
            sicut superius in tractatu de sensibus declaratum est, corporeum autem
            non tangit incorporeum neque mediate neque immediate; instrumentum
            autem intelligendi prae omnibus aliis organis suam habet praerogativam
            sibi apropriatam qua tam corporea quam incorporea apprehendit, sed cum
            aliquid apprehendit corporeum per abstractionem et formationem
            intelligibilem ex corporeo, facit
            <app>
              <!-- Correction before copy of O -->
              <lem wit="#O">illud</lem>
              <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                <add place="margin-left">illud</add>
              </rdg>
            </app>
            incorporeum. Forma
            <app>
              <lem wit="#C">enim</lem>
              <rdg wit="#O" type="variation-absent" />
            </app>
            sive species corporea per intellectum abstrahentem et denudantem fit
            incorporea, quanto autem magis a sensibilibus et corporalibus
            retrahitur, tanto perspicacius et subtilius ad
            <app>
              <lem wit="#C">insensibilia et intelligibilia</lem>
              <rdg wit="#O">intelligibilia et insensibilia</rdg>
            </app>
            speculanda disponitur; unde anima omnino a terrenis et sensibilibus
            rebus suspensa et se et Deum cuius est imago contemplando speculatur,
            qua de re homines terrenis affectibus omnino
            dedic<supplied>at</supplied>i nec seipsos nec intellectum suum sive
            animam suam aut etiam Deum possunt intelligere, et
            <cb ed="#C" n="b"/>
            tales profecto insipientes iudicandi sunt, de quibus dicitur
            <cit>
              <quote>
                dixit insipiens in corde suo <quote>non est
                Deus</quote>
              </quote>
              <bibl>
                <title>Psalms</title> 14.1.
              </bibl>
            </cit>
            . Patet igitur quanta sit differentia inter instrumentum corporeum et
            instrumentum incorporeum, de quo tamen inferius plenius dicetur et
            evidentius capitulo proximo, unde non est plena et praecisa similitudo
            inter apprehensionem sensibilem et intelligibilem, nec inter visionem
            sensibilem et visionem intellectualem, aliter enim est in coporeis
            aliter in incorporeis, et ideo non valent argumentationes inductae a
            simili, licet enim oculus non se videat, non tamen consequens est ut
            intellectus non se intelligat.
          </p>
          <p xml:id="da-3-d3c6-dcyya3" corresp="#da-3-d3c6-l5c348">
            Notandum tamen quod in
            <app>
              <lem wit="#C">omni</lem>
              <rdg wit="#O" type="variation-absent" />
            </app>
            apprehensione intellectuali quodam modo est dualitas, sed dualitas alia
            realis alia rationalis. Intellectu alia a se intelligente tam secundum
            rem quam secundum rationem est dualitas, ipso autem seipsum
            intelligente unitas, identitas et mera simplicitas est in re, dualitas
            autem et diversitas tantum in ratione, licet enim idem secundum rem sit
            signum et signatum, alia tamen est ratio signi secundum quod signum
            alia signati secundum quod signatum.
          </p>
          <div corresp="#da-3-d3c6-j9y1li">
            <p xml:id="da-3-d3c6-8ec1aq">
              Ad tertium obiectum dicamus quod re vera voces sunt notae earum quae
              sunt in anima passionum, et passiones sunt notae rerum; passiones vero
              relictae ex rebus corporeis et sensibilibus diversae sunt ab ipsis
              rebus
              <app>
                <!-- O probably started the same line twice -->
                <lem n="rebus"/>
                <rdg wit="#O" type="correction-deletion">
                  <del>corporeis et sensibilibus</del>
                </rdg>
              </app>
              intellectu apprehensis, sed passio relicta ab ipso intellectu idem est quod
              <app>
                <!-- O probably just overlooked the word (like he does sometimes)
                     and then added it. -->
                <lem wit="#C">ipse</lem>
                <rdg wit="#O" type="correction-addition">
                  <add place="margin-left">ipse</add>
                </rdg>
              </app>
              intellectus, passio enim qua a seipso patitur intellectus
              nihil est nisi ipse intellectus agens in seipsum, et sic idem est agens
              et patiens, actio et passio, haec quatuor idem (idem inquam in re, sed
              diversa tamen in ratione); hoc mirabile non accidit in coporeis et
              sensibilibus rebus aut instrumentis, cum enim intellectus sit primum
              intelligendi instrumentum, eo impossibile est aliud instrumentum
              intelligendi esse prius.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-3e99ef">
              Unde cum ipse seipsum sine dubio intelligat, ipsum per seipsum necesse
              est intelligi; sed cum idem sit agens et patiens, actio et passio,
              haec tamen non simpliciter esse dicetur, sed secundum accidens; unde
              id quod est substantia prout est vis et potentia naturalis et
              substantialis, quasi accidentaliter se habet, et quasi accidens est,
              prout est passio, non tamen est proprie passio sive actio; sed quoniam
              intellectus seipsum apprehendendo in exercitio est circa seipsum et
              operando in seipsum, agit in seipsum et patitur a seipso; in his ergo
              non est alietas sive diversitas secundum rem sed tantum secundum
              rationem.
            </p>
          </div>
          <p xml:id="da-3-d3c6-zvyzg0" corresp="#da-3-d3c6-kw5pkf">
            Ad ultimum dicimus quod licet intellectus sit semper intelligens et
            sic semper sit praesens animae, non tamen necesse est ut ipse seipsum
            <cb ed="#O" n="b"/> semper intelligat, neque etiam oportet ut
            simpliciter semper intelligat. Potest enim esse intellectus etsi non
            intelligat aliquid, sicut accidit circa sensum et imaginationem; in
            sensu enim relinquuntur similitudines quae statim destruuntur sublatis
            sensibilibus, in
            <app>
              <lem wit="#C">imaginatione</lem>
              <rdg wit="#O">imaginationes</rdg>
            </app>
            autem rerum similitudines imprimuntur
            <app>
              <!-- Shared error from C -->
              <lem type="conjecture-corrected"><corr>quae</corr></lem>
              <rdg wit="#C #O">qui</rdg>
            </app>
            non statim destruuntur sed remanent sublatis sensibilibus, quae
            similitudines, licet in instrumento imaginationis remaneant, non tamen
            semper circa eas considerandas occupatur; haec enim vis, sicut in
            praecedentibus dictum est, duplex est; est enim <pb ed="#C"
            n="136r"/><cb ed="#C" n="a"/> receptiva et retentiva imaginum et
            impressionum relictarum ex sensu, est et operativa, sed licet semper
            recepta retineat, non tamen semper operatur, et ideo non semper in actu
            imaginatur; quandoque enim retrahitur ab una
            <app>
              <lem wit="#C">imagine</lem>
              <rdg wit="#O">imaginatione</rdg>
            </app>
            et considerat aliam, quandoque ab
            <app>
              <lem n="ab"/>
              <rdg wit="#O" type="correction-deletion">
                <del>a</del>
              </rdg>
            </app>
            omnibus imaginalibus formis suspenditur anima soli intelligibilium
            rerum inquisitioni et speculationi intendens, sicut superius
            <app>
              <lem wit="#C">satis distinctum</lem>
              <rdg wit="#O">dictum</rdg>
            </app>
            est capitulo de communi sensu. Similiter autem est de
            intellectu; ipse enim
            <app>
              <!-- Correction before copy -->
              <lem wit="#O">est</lem>
              <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                <add place="above">est</add>
              </rdg>
            </app>
            vis receptiva
            <app>
              <lem>et retentiva</lem>
              <rdg wit="#O" type="variation-absent" />
            </app>
            , et est vis operativa; inquantum intellectus est operativus
            <app>
              <lem wit="#O">cum</lem>
              <rdg wit="#C"><unclear>cum</unclear></rdg>
            </app>
            operatur circa corporalia et sensibilia abstracta tum circa se ipsum
            et suum principium et res simplices et incorruptibiles; iste autem
            operationes sunt dissidentes et impedientes se invicem, unde cum fiunt
            anima occupata circa unum, retrahitur ab alio, unde simul plura non
            contingit
            <app>
              <lem wit="#C">intelligi</lem>
              <rdg wit="#O">intelligit</rdg>
            </app>
            , quandoque igitur occupatur
            <app>
              <lem>circa</lem>
              <rdg wit="#O" type="variation-absent" />
            </app>
            alia, et tunc se non apprehendit, quandoque
            <app>
              <lem wit="#C">omissis</lem>
              <rdg wit="#O">amissis</rdg>
            </app>
            aliis ipsa convertitur ad se et seipsam per seipsam considerat; licet
            ergo intellectus semper sit sibi praesens, non tamen seipsum
            <app>
              <!-- Correction before copy -->
              <lem wit="#O">semper</lem>
              <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                <add place="right-margin">semper</add>
              </rdg>
            </app>
            intelligit, semper enim sibi praesens est per essentiam sed non semper
            per considerationem.
          </p>
          <!-- From this point, the rest of the text on each folio is surrounded
               by a frame with the note "vacat" marking it as a deletion in C.
               This deletion has clearly been made after the copy of O's ancestor,
               as it is all present in O. -->
          <div corresp="#da-3-d3c6-0h3uxq">
            <p xml:id="da-3-d3c6-elka1r">
              <app>
                <lem>
                  Ex hiis manifestum est quod cum dico <mentioned>ego dico
                  falsum</mentioned> haec dictio falsum bene potest constituere
                </lem>
                <rdg wit="#O" />
                <witDetail wit="#O">hoc et pars remanens huius capituli del.</witDetail>
              </app>
              intellectum de eo cuius est pars et de quolibet falso, quod (ut melius
              intelligatur) obiciatur sic: Cum dico <mentioned>ego dico
              falsum</mentioned>, me dicere falsum aut est verum aut falsum; si verum
              ergo haec dictio falsum non constituit intellectum de ipso, sed tantum
              de aliis quae sunt falsa, nihil autem
              <app>
                <!-- Correction before O ancestor -->
                <lem wit="#O">aliud</lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="above">aliud</add>
                </rdg>
              </app>
              dicitur a me, ergo falsum
              est me dicere falsum, et prius dictum est quod verum; si falsum est me
              dicere falsum, et hoc dicitur a me, ergo ego dico falsum, ergo verum est
              me dicere falsum, et prius
              <app>
                <!-- Scribal error? -->
                <lem wit="#C">dictum est</lem>
                <rdg wit="#O">dicitur</rdg>
              </app>
              quod falsum. Hoc modo et multipliciter potest opponi.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-rb5p6n">
              Dicimus ad hoc quod nihil prohibet unum et idem simul et semel esse
              verum et falsum, quia hominem esse album est verum
              <app>
                <!-- Scirbal error -->
                <lem wit="#C">pro</lem>
                <rdg wit="#O">per</rdg>
              </app>
              <!-- Aequalitas would usually be adequatio -->
              aliquo falsum pro aliquo, sed non contingit idem secundum idem et pro
              eodem simul esse verum et falsum; veritas enim enuntiabilis est
              dispositio intellectuum compositorum aequalis dispositioni rerum
              designatarum in compositione perfecta sive
              <app>
                <!-- Ancestor of O very hard to read? -->
                <lem wit="#C">divisione</lem>
                <rdg wit="#O">dicere perfecta</rdg>
              </app>
              (compositione perfecta dico pro enuntiationibus affirmativis,
              <app>
                <lem wit="#C">divisione</lem>
                <rdg wit="#O">dicere</rdg>
              </app>
              perfecta pro negationis); si autem non sit aequalis dispositio
              intellectuum et rerum, falsitas est. Veritas igitur est quaedam
              aequalitas, falsitas quaedam inaequalitas, sicut etiam testatur
              <cit>
                <ref>
                  <name ref="#Aristotle">Augustinus</name>
                </ref>
                <bibl>
                  <name ref="#Augustine">Aug.</name>
                  <title ref="#Aug.Soll">Soll.</title>
                  II, cap. XV (Patr. Lat. 32, cols. 898--9, §29).
                </bibl>
              </cit>
              . Iste autem intellectus <mentioned>homo</mentioned> communis est ad
              omnem particularem hominem, et sive praefigatur pro Socrate sive pro
              Platone sive pro quovis
              <app>
                <lem wit="#C">alio</lem>
                <rdg wit="#O">aliquo</rdg>
              </app>
              , semper eundem significat intellectum. Cum igitur dico
              <mentioned>homo est Socrates</mentioned>, hunc terminum
              <app>
                <lem wit="#C">communem</lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent" />
              </app>
              <mentioned>homo</mentioned> possum praefigere pro quocumque hominum
              voluero, et si praefigatur
              <app>
                <!-- Correction before copy of O ancestor. -->
                <lem wit="#O">pro</lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="margin-left">pro</add>
                </rdg>
              </app>
              Socrate, fit veritas in compositione, sicut enim est res ita dicit
              intellectus, et ita est ibi aequalitas inter intellecum et rem; si autem
              praefigatur pro alio a Socrate, est in eadem compositione inaequalitas
              inter intellectus et res, non enim ita est res sicut dicit intellectus;
              una igitur et eadem compositio intellectuum simul et semel potest esse
              vera et falsa, sed gratia diversorum.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-n4mizj">
              Hoc idem testatur
              <ref corresp="#da-3-d3c6-quote-4os1aj">
                <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in <title
                ref="#Arist.Top">Topicis</title>, libro de definitione, versus
                finem
              </ref>
              ubi
              <app>
                <lem wit="#C">ait</lem>
                <rdg wit="#O" type="correction-substitution">
                  <subst>
                    <add>ait</add>
                    <del>aiot</del>
                  </subst>
                </rdg>
              </app>
              :
              <cit>
                <quote xml:id="da-3-d3c6-quote-4os1aj">
                  Si debeat quis definire ad aliquid, et in eius definitione non
                  ponitur illud ad quod dicitur sed aliquid plura complectens, male
                  definivit, ut si dixerit medicinam dis<cb ed="#C" n="b"/>ciplinam
                  <app>
                    <lem>entis</lem>
                    <rdg wit="#C">entis</rdg>
                    <rdg wit="#O">eritis</rdg>
                  </app>
                  , nam si nullius eorum quae sunt medicina est disciplina, palam
                  quoniam totaliter <pb ed="#O" n="93-v"/><cb ed="#O" n="a"/> oratio
                  falsa est, si autem alicuius est disciplina alicuius non, in
                  aliquo mentitur et in aliquo verus est.
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                  <title ref="#Arist.Top">Top.</title>
                  VI 12.149b4--9 (Arist. Lat. 3.1, p. 139.15--21).
                </bibl>
              </cit>
              A simili, cum dico <mentioned>homo est Socrates</mentioned>, cum
              aliquis homo sit Socrates aliquis non, pro aliquo sum verus pro
              aliquo falsus.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-grczpn">
              Pari itaque modo hanc compositionem <mentioned>ego dico
              falsum</mentioned> dicimus esse simul et semel veram et falsam,
              sed gratia diversorum; cum enim haec dictio
              <mentioned>falsum</mentioned> significet intellectum communem ad
              omne falsum et nullum aliud falsum dicatur a me, evidens est
              <app>
                <lem wit="#C">quod</lem>
                <rdg wit="#O">et</rdg>
              </app>
              gratia aliorum falsorum falsum est <mentioned>me dicere
              falsum</mentioned>, cum autem hoc ipsum sit falsum et pars possit
              constituere intellectum de toto, sicut praeostensum est, gratia huius
              falsi quod a me dicitur verum est <mentioned>me dicere
              falsum</mentioned>, ergo <mentioned>me dicere falsum</mentioned>
              falsum est gratia aliorum falsorum, verum autem gratia istius falsi
              quod dicitur a me, et ita eadem compositio est vera et falsa.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-lec8fx">
              Utrum autem eadem de causa et eodem respectu sit vera et falsa quaeri
              potest. Ex hoc enim quod nullum aliud
              <app>
                <lem wit="#C">falsum</lem>
                <rdg wit="#O">finem</rdg>
              </app>
              dicitur a me falsa est, sed ex hoc quod
              <app>
                <lem wit="#C">hoc</lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
              </app>
              est falsum et a me dicitur vera est compositio illa; ergo, quia
              falsum est me dicere falsum, dicendo hoc ipsum verum est me dicere
              falsum, ergo quia est falsum ideo est verum, ergo causa qua est
              falsum est verum, ergo eadem de causa est verum et falsum, quod est
              inconveniens, impossibile enim est ut eadem sit causa aequalitatis et
              inaequalitatis. Sequitur etiam ex hoc ut falsitas sit causa veritatis
              et inaequalitatis causa aequalitatis et huiusmodi quae videntur
              inconvenientia.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-wi176p">
              Licet autem ad praesentem tractatum non pertineat huius rei discussio,
              ne tam negligenter
              <app>
                <lem wit="#C">vel</lem>
                <rdg wit="#O">quam</rdg>
              </app>
              ignoranter videamur pertransire,
              <app>
                <lem wit="#C">dicimus</lem>
                <rdg wit="#O"><unclear>dicimus</unclear></rdg>
              </app>
              ad praesens quod duplex est causa, scilicet propinqua et remota.
              Secundum causam propinquam sive proximam umquam eadem est causa
              veritatis et falsitatis, nihilque simul et semel verum est et falsum
              eadem causa proxima; propria enim et proxima causa veritatis est
              aequalitas dispositionis intellectuum et rerum, falsitatis autem
              inaequalitas; sed tamen id quod est propinqua et propria causa
              falsitatis potest esse remota et impropria causa veritatis in eodem
              enuntiabili, quoniam inaequalis dispositio huius intellectus
              <mentioned>me dicere falsum</mentioned> respectu aliorum falsorum est
              causa praecedens ad hoc, ut respectu istius sit aequalis dispositio in
              eodem intellectu; unde falsitas procul dubio est causa veritatis, sed
              causa remota et per accidens, et quod est causa falsitatis per se et
              proprie
              <app>
                <lem wit="#C">et</lem>
                <rdg wit="#O">ut</rdg>
              </app>
              causa propinqua hoc idem est causa veritatis per accidens et
              improprie, et causa remota
              <app>
                <!-- Change after copy -->
                <lem wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="margin-right">non tamen proprie causa sed
                  occasio</add>
                </lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
              </app>
              .
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-nq241n">
              Similiter est de hoc sophismate super initium praedicamentorum
              <cit>
                <ref>
                  <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name>
                </ref>
                <quote>Aequivoca dicuntur et ceterea.</quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                  <title ref="#Arist.Cat">Cat.</title>
                  1.1a1 (Arist. Lat. 1.1, p. 5.3).
                </bibl>
              </cit>
              Ibi enim dicitur quod aliqua in eo quod sunt aequivoca sunt univoca, et
              in eo quod univoca
              <app>
                <lem wit="#C" n="univoca"/>
                <rdg wit="#O" type="variation-present">sunt</rdg>
              </app>
              aequivoca, ita quod haec determinatio in eo quod communiter teneatur
              pro causa propinqua et causa,
              <app>
                <!-- Correction after copy of O ancestor -->
                <lem wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="above">id est occasione</add>
                </lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
              </app>
              , remota, sive pro causa per se et causa per accidens; unde hic
              accidit circularitas causarum, quod esse non potest in causis
              propriis et per se, sed
              <app>
                <lem wit="#C">in aliis</lem>
                <rdg wit="#O">intelligentiis</rdg>
              </app>
              bene contingit. Quod autem idem sit simul et semel verum et falsum
              testatur
              <ref corresp="#da-3-d3c6-quote-rpf8du">
                <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
              </ref>
              in secundo <title ref="#Arist.SE">Elenchorum</title> ubi docet solvere
              paralogismos qui fiunt secundum quid et simpliciter. Dicit enim
              <cit>
                <quote xml:id="da-3-d3c6-quote-rpf8du">
                  nihil prohibet eundem quoad quid esse verum simpliciter autem
                  falsum aut econverso, quoniam si haec quidem simpliciter illud
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                  <title ref="#Arist.SE">SE</title>
                  25.180b5--7 (Arist. Lat. 6.1, p. 50.6--8).
                </bibl>
              </cit>
              , autem quo nondum fit elenchus, et ita
              <app>
                <lem wit="#C">infra</lem>
                <rdg wit="#O">false</rdg>
              </app>
              idem exemplificat dicens
              <cit>
                <quote>
                  ergo contingit eundem simul <pb ed="#C"
                  n="136-v"/><cb ed="#C" n="a"/> bene iurare et
                  <app>
                    <lem wit="#C">peierare</lem>
                    <rdg wit="#O">periurare</rdg>
                  </app>
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                  <title ref="#Arist.SE">SE</title>
                  25.180a38--180b1 (Arist. Lat. 6.1, pp. 49.30--50.2).
                </bibl>
              </cit>
              . Et infra similis autem ratio
              <app>
                <lem wit="#C">est</lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
              </app>
              de eo quod est mentiri aliquem et verum dicere.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-ynkn7i">
              Postea, vero
              <app>
                <lem wit="#C">docens</lem>
                <rdg wit="#O">dicens</rdg>
              </app>
              solvere et respondere ad huiusmodi dicit:
              <cit>
                <quote>
                  prohibet autem eundem nihil simpliciter quidem esse mendacem, quo
                  autem verum vel aliquo modo etiam esse verum aliquem, verum autem
                  non est
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                  <title ref="#Arist.SE">SE</title>
                  25.180b5--7 (Arist. Lat. 6.1, pp. 50.6--8).
                </bibl>
              </cit>
              , igitur solutio auctoris, quod qui dicit se mentiri simpliciter
              falsus est sed non est simpliciter verus, immo secundum quid sive
              <app>
                <lem wit="#C">aliquo</lem>
                <rdg wit="#O">alio</rdg>
              </app>
              modo vel aliquo respectu verus; non ergo debet dici simul falsus et
              verus, hoc est enim ac si diceretur simpliciter falsus et simpliciter
              verus, sed debet
              <app>
                <!-- Correction before copy of O ancestor -->
                <lem wit="#O">dici</lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="above-line">dici</add>
                </rdg>
              </app>
              <app>
                <lem wit="#C">falsus</lem>
                <rdg wit="#O"><unclear>falsus/talis</unclear></rdg>
              </app>
              sine determinatione, verus autem non nisi cum determinatione aliqua,
              et hoc
              <app>
                <!-- Correction before coyp of O ancestor -->
                <lem wit="#O">est</lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="above">est</add>
                </rdg>
              </app>
              quod dicit <mentioned>simpliciter
              <app>
                <lem wit="#C">falsus</lem>
                <rdg wit="#O"><unclear>falsus</unclear></rdg>
              </app>
              et secundum quid verus</mentioned>; ergo non valet haec argumentatio
              <mentioned>iste est verus secundum hoc, ergo iste est
              verus</mentioned>, similiter, <mentioned>iste dicit verum secundum
              hoc, ergo dicit <cb ed="#O" n="b"/> verum</mentioned>, fallit enim
              argumentatio a praedicatione determinata ad praedicationem simplicem.
              Cum ergo dicit aliquis <quote>ego dico falsum</quote>, debes
              respondere <quote>simpliciter falsum est</quote>, et non debes dicere
              <quote>verum est simpliciter</quote>, sed <quote>verum est secundum
              quid</quote>, id est secundum hoc quod dico esse simpliciter falsum
              est; unde sicut non valet haec argumentatio <mentioned>iste bene iurat
              secundum hoc, ergo iste bene iurat</mentioned>, ita non valet haec
              argumentatio <mentioned>iste dicit verum secundum hoc, ergo iste dicit
              verum</mentioned>, neque haec <mentioned>hoc est verum secundum hoc,
              ergo hoc est verum</mentioned>.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-xygw5c">
              Dato igitur quod sit simpliciter falsum, sicut dictum est, obviabitur
              hoc modo: Hoc est falsum, scilicet <mentioned>me dicere
              falsum</mentioned>, sed ego dico hoc, ergo ego dico falsum, ergo verum
              est me dicere falsum, ergo sicut falsum applicatur ei simpliciter ita
              verum, ergo sicut est simpliciter falsum ita est simpliciter verum,
              quod est inconveniens. Videtur secundum sententiam Aristotelis quod
              haec argumentatio non valet <mentioned>hoc est falsum, et dico hoc,
              ergo ego dico falsum</mentioned>, sed debet inferri
              <mentioned>
                ergo ego dico falsum secundum
                <app>
                  <!-- Shared error (if we accept it as an error) -->
                  <lem type="conjecture-correction"><corr>quid</corr></lem>
                  <rdg wit="#C #O">hoc</rdg>
                </app>
              </mentioned>
              . Similiter
              haec argumentatio non
              <app>
                <lem wit="#O">valet</lem>
                <rdg wit="#C"><unclear>valet</unclear></rdg>
              </app>
              <mentioned>dico hoc falsum, ergo dico falsum</mentioned>, quia dicere
              <mentioned>hoc falsum</mentioned> est dicere <mentioned>falsum
              secundum hoc</mentioned>; similiter haec argumentatio non valet
              <mentioned>dico hoc quod est falsum, ergo dico falsum</mentioned>; sic
              enim a propositione sumpta secundum quid ad conclusionem sumptam
              simpliciter et de similibus similiter; omnes enim tales locutiones
              quasi synecdochicae sunt, et quod est partis non debet attribui toti.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-7j399n">
              Sed adhuc obicitur. Dicitur pro regula quod<mentioned>omnis indifinita
              est vera cuius aliqua particularis est vera</mentioned>; si autem
              fuerit aliqua singularis falsa vel etiam multae singulares
              <app>
                <lem wit="#C">falsae</lem>
                <rdg wit="#O"><unclear>falsae</unclear></rdg>
              </app>
              , non ideo sequitur
              <app>
                <lem wit="#C">indefinitam</lem>
                <rdg wit="#O">definitam</rdg>
              </app>
              esse falsam; unica enim particularis vera verificat indefinitam, sed non
              unica
              <app>
                <lem wit="#C">falsa</lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
              </app>
              falsificat eam, nisi forte secundum accidens; sed cum
              <app>
                <lem wit="#C">dico <quote>ego dico falsum</quote></lem>
                <rdg wit="#O">ego dico</rdg>
              </app>
              , hoc ipsum quod dico tu dicis esse falsum, et haec dictio falsum
              construit intellectum
              <app>
                <!-- Correction before copy -->
                <lem wit="#O">communem et indefinitum</lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="margin-left">communem et indefinitum</add>
                </rdg>
              </app>
              de hoc ipso falso cuius est pars et de quolibet alio falso, et hoc
              ipsum dicitur a me, ergo haec indefinitas verificatur
              <app>
                <lem wit="#C">pro</lem>
                <rdg wit="#O">per</rdg>
              </app>
              aliquo particulari; ergo est simpliciter vera, sicut si videam Socratem,
              verum est simpliciter me videre hominem, licet neminem videam alium a
              Socrate; ergo nihil est quod dicit
              <ref corresp="#da-3-d3c6-quote-mjye6j">
                <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
              </ref>
              qui
              <app>
                <lem wit="#C">dicit</lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
              </app>
              <cit>
                <quote xml:id="da-3-d3c6-quote-mjye6j" type="paraphrase">
                  se mentiri quoad
                  <app>
                    <lem wit="#C">quid</lem>
                    <rdg wit="#O">aliquid</rdg>
                  </app>
                  verus est sed simpliciter falsus, et qui iurat se
                  <app>
                    <lem wit="#C">peierare</lem>
                    <rdg wit="#O">periurare</rdg>
                  </app>
                  quoad quid bene iurat simpliciter autem
                  <app>
                    <lem wit="#C">peierat</lem>
                    <rdg wit="#O">periurat</rdg>
                  </app>
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                  <title ref="#Arist.SE">SE</title>
                  25.180a35--180b8 (Arist. Lat. 6.1, pp. 49.27--50.8).
                </bibl>
              </cit>
              .
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-bspxe8">
              Solutio secundum praedicta: Manifestum est quod pars sumitur in
              designatione totius, et ita synecdochica est locutio et figurativa
              secundum hoc, ergo impropria; figura enim
              <app>
                <!-- Correction before copy of O ancestor -->
                <lem wit="#O">est</lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="above">est</add>
                </rdg>
              </app>
              vitium quoddam, sed ratione excusatum; prout igitur falsum sumitur in
              designatione sui totius,
              <cb ed="#C" n="b"/>
              figurativa, et impropria et quodammodo vitiosa est designatio, prout
              ad aliorum falsorum designationem extenditur nulla est ibi
              synecdoche, nulla figura, nulla improprietas, nec etiam vitium
              apparens quantum ad hoc. Dico ergo secundum
              <app>
                <!-- Correction before copy of O ancestor -->
                <lem wit="#O">quod</lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="above">quod</add>
                </rdg>
              </app>
              designatio extenditur ad alia debita et propria est designatio;
              secundum autem quod contrahitur ad ipsum cuius est pars indebita et
              impropria est designatio secundum modum praedictum. Rationabiliter
              igitur secundum debitam et propriam designationem qui dicit se dicere
              falsum simpliciter est falsus, cum nullum dicatur falsum aliud ab eo
              ipso quod dicitur,
              <app>
                <!-- Homoioteleuton. Error either by scribe of O or ancestor. -->
                <lem wit="#C">
                  secundum indebitam autem et impropriam designationem non
                  dicitur simpliciter verus sed verus secundum quid, id est
                  secundum hoc ipsum falsum quod dicitur
                </lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent" />
              </app>
              , quod est simpliciter falsum.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-6hncwy">
              Quod etiam (ut melius intelligatur) notandum quod quatuor sunt quae
              debemus attendere: litterae, voces, intellectus et res;
              <app>
                <lem wit="#C">sicut autem</lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-inversion">autem sicut</rdg>
              </app>
              litterae proprie sunt notae vocum, et voces intellectuum, ita
              intellectus sunt proprie notae rerum, sunt enim animae passiones et
              rerum similitudines; vocum igitur significatio mediante intellectu ad
              aliquam rem sentiendam et compraehendendam nos perducit; omnis
              <app>
                <lem wit="#C">ergo</lem>
                <rdg wit="#O">igitur</rdg>
              </app>
              compositio vocum fit non propter ipsam vocum compositione, immo proprie
              et principaliter propter compositionem rerum; sicut haec compositio
              <quote>homo est animal</quote> non proponitur ut designetur
              haec ipsa vocum compositio quae est <mentioned>homo est
              animal</mentioned>, sic enim esset tantum falsa, quoniam haec vox non
              est illa, sed ut designetur sub vocibus mediante intellectu compositio
              rerum, id est animalitatem
              <app>
                <lem wit="#C">componi</lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent" />
              </app>
              cum homine; nec igitur compositio vocum se designat nec compositio
              intellectuum se designat, sicut enim haec vox non est illa, <pb
              ed="#O" n="94-r"/><cb ed="#O" n="a"/> ita iste intellectus non est
              ille; tam igitur vocum quam intellectuum compositio non se ipsam sed
              rerum dispositionem declarat, et similiter in omnibus. Omnis ergo
              enuntiabilium compositio non gratia sui proponitur sed gratia
              alterius, id est gratia compositionis quae est in rebus designatis
              (proprie, dico, et principaliter). Cum ergo dico <mentioned>ego
              <app>
                <lem wit="#C">dico</lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
              </app>
              falsum</mentioned>, proprie et principaliter designantur aliae
              compositiones quae cointelliguntur in ista vel sub ista in
              coniunctate huius termini <mentioned>falsum</mentioned>, sed per
              consequens et quasi per accidens et secundum quid animus dirigitur
              ad hanc ipsam compositionem quae est <mentioned>me dicere
              falsum</mentioned>; semper enim sub intellectu nititur animus
              recurrere ad rem cuius imago et similitudo est intellectus, et si
              in ipso intellectu sistat animus nihil ulterius percipiendo sub
              intellectu, imperfecta est consideratio et impropria quia, in
              similitudine sistitur, et ad id cuius est
              <app>
                <lem wit="#C">similitudo</lem>
                <rdg wit="#O">habitudo</rdg>
              </app>
              non pervenitur.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-xux86k">
              Quod exempli gratia declaramus hoc modo: Statua Petri et se ipsam
              significat et Petrum, sed Petrum proprie et
              <app>
                <lem wit="#C" n="et" />
                <rdg wit="#O" type="correction-deletion">
                  <del>proprii</del>
                </rdg>
              </app>
              per se, se ipsam autem improprie et per accidens. Principaliter enim
              et finaliter facta est statua ad designandum Petrum, et non ad
              designandum se ipsam. Unde duplex est consideratio statuae; potest
              enim quis intuens statuam ea uti pro Petro et non pro se in ipsa,
              scilicet non seipsam sed Petrum attendens, et hoc est uti statua sicut
              similitudine non autem sicut re. Quod autem utitur statua pro seipsa
              non pro Petro cuius est imago, utique utitur ea sicut re non autem
              sicut similitudine, sicut nos adorando imagines in ecclesia eis utimur
              sicut signis non autem sicut rebus, id est non pro seipsis sed pro
              sanctis quorum sunt signa, et is est finis principalis et proprius
              statuarum fixarum in ecclesiis.
              <app>
                <!-- Addition after copy -->
                <lem wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="margin-below">
                    Unde
                    <ref corresp="#da-3-d3c6-quote-4dmsup">
                      <name ref="#Basilius">Basilius</name>
                    </ref>
                    magnus theologus ait
                    <cit>
                      <quote xml:id="da-3-d3c6-quote-4dmsup">Imaginis honor ad
                      <app>
                        <lem>prototypum</lem>
                        <rdg wit="#O" type="correction-substitution">
                          <subst>
                            <add>prototypum</add>
                            <del>protototypum</del>
                          </subst>
                        </rdg>
                      </app>
                      pervenit, id est ad id ad cuius similitudinem facta est.
                      </quote>
                      <bibl>
                        <name ref="#BasiliusCaesariensis">Basil. Caes.</name>
                        <title ref="#BasiliusCaesariensis_DeSpirituSancto">De spirit.
                        sanct.</title>
                        cap. 18, n. 45.
                      </bibl>
                      <note>Cf.
                      <name ref="#JohnDamascenus">John. Damasc.</name>
                      <title ref="#JohnDamascenus_DeFideOrthodoxa">De Fid.
                      Orth.</title>
                      cap. 89.1 (ed. Buytaert, p. 331.9--11).
                      </note>
                    </cit>
                    Prototypus enim est exemplar ad cuius imitatione fit aliquid, ut
                    Petrus est prototypus ad imaginem quem repraesentat Petrum.
                  </add>
                </lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
              </app>
              Si autem ponatur statua quasi res et non quasi rei
              <app>
                <lem wit="#O">signum</lem>
                <rdg wit="#C"><unclear reason="damage">signum</unclear></rdg>
              </app>
              , hoc est sicut lapis aut lignum, nihil in ea ulterius <pb ed="#C"
              n="137-r"/><cb ed="#C" n="a"/> attendendo nisi seipsam, tunc quidem
              indebite et improprie ea
              <app>
                <!-- Change after copy -->
                <lem>utimur</lem>
                <rdg wit="#O">utitur</rdg>
                <rdg wit="#C">utimur et utitur</rdg>
                <witDetail wit="#C">
                  lectionem duplicem vocis <mentioned>utitur</mentioned> et
                  <mentioned>utimur</mentioned> ut videtur habet
                </witDetail>
              </app>
              , cum non
              <app>
                <!-- Change after copy -->
                <lem>utamur</lem>
                <rdg wit="#O">utatur</rdg>
                <rdg wit="#C">utamur et utatur</rdg>
                <witDetail wit="#C">
                  lectionem duplicem vocis <mentioned>utatur</mentioned> et
                  <mentioned>utamur</mentioned> ut videtur habet
                </witDetail>
              </app>
              <app>
                <lem wit="#C">statua</lem>
                <rdg wit="#O">statuam</rdg>
              </app>
              ad finem propter
              <app>
                <lem wit="#C">quem</lem>
                <rdg wit="#O">quam</rdg>
              </app>
              facta est statua, et secundum hunc respectum potius comburenda est
              statua quam adoranda; si autem utamur statua et pro se et pro re cuius
              est statua, ut si verbi causa designet nobis et se ipsam et
              <app>
                <lem wit="#C">Petrum</lem>
                <rdg wit="#O">petram</rdg>
              </app>
              , quantum ad hoc quod signat Petrum proprium est signum et proprie
              utimur ea, quantum autem ad hoc quod signat seipsam improprium est
              signum et improprie utimur ea. Et sic utens statua in communi
              simpliciter et
              <app>
                <lem wit="#C">proprie</lem>
                <rdg wit="#O">improprie</rdg>
              </app>
              est bene utens, secundum quid autem et per
              accidens sive improprie male.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-xlifql">
              Similiter intellige de intellectu et re
              signata sub intellectu. Possumus enim uti intellectu tum pro se tum pro
              re, sed pro se improprie cum in ipso nihil attendamus nisi ipsum et
              non rem propter quam est intellectus et de qua; cum autem
              <app>
                <!-- Correction before copy -->
                <lem n="autem"/>
                <rdg wit="#C" type="correction-deletion">
                  <del rend="overstrike punctuation">utimur</del>
                </rdg>
              </app>
              utimur intellectu non pro se sed pro re cuius est imago et similitudo,
              tunc utimur proprie, hoc est simpliciter et per se; cum vero per ipsum
              intellectum concipimus
              <app>
                <lem wit="#C">ipsum</lem>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
              </app>
              <!-- Intereting: "Et" is added in O and then deleted between
                   simpliciter and proprie. If proprie is substitution for simul in
                   C, and it is written above the line, a copy of that may read it
                   the same way I did at first, as the part of that line. This means
                   that the "et" added is a solution to the problem that arises from
                   that misreading. This then means that the deletion of simul is
                   just skipped and hence the correction to "... plura proprie
                   simul" just becomes "... plura simul". This would give reason to
                   believe that O is copied from a copy of C. -->
              intellectum et rem cuius est signum simpliciter,
              <app>
                <lem n="simpliciter"/>
                <rdg wit="#O" type="variation-present">et proprie</rdg>
                <witDetail wit="#O">sed del. <mentioned>et</mentioned></witDetail>
              </app>
              concipimus quoad quid autem improprie. In his tamen non dicuntur plura
              <app>
                <lem>proprie</lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-substitution">
                  <subst>
                    <del>simul</del>
                    <add>proprie</add>
                  </subst>
                </rdg>
                <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
              </app>
              simul concipi vel intelligi, quoniam unum
              <app>
                <lem wit="#O">principaliter</lem>
                <rdg wit="#C"><unclear>principaliter</unclear></rdg>
              </app>
              <!-- Bon mot -->
              et simpliciter concipitur aliud per accidens et secundum quid --
              ubi autem unum propter alterum, utrobique tantum; cum igitur
              aliquis dicit <mentioned>ego dico falsum</mentioned>, per hanc
              dictionem <mentioned>falsum</mentioned> fit designatio multarum
              compositionum falsarum, sed simpliciter et proprie designat
              compositiones extrinsecas quae non sunt haec ipsa compositio, sed
              aliae ab ista, ut <mentioned>Socratem esse asinum</mentioned>,
              <mentioned>album esse nigrum</mentioned> et cetera, quorum
              falsorum cum nullum dicatur est etiam falsa haec ipsa compositio
              quae est <mentioned>me dicere falsum</mentioned>, et sic
              reflectitur et retorquetur intellectus huius termini
              <mentioned>falsum</mentioned> ad se ipsum mediante totali
              compositione cuius est pars; et ita quoad hoc etiam improprie est
              designativus sui ipsius, unde compositio illa simpliciter et
              proprie sit gratia aliorum, secundum quid autem et improprie
              gratia sui et ipsius cuius est pars, cum secundum hunc respectum
              pars
              <app>
                <!-- Correction before copy of O ancestor -->
                <lem n="pars"/>
                <rdg wit="#C" type="correction-deletion">
                  <del rend="ovestrike">accipiatur</del>
                </rdg>
              </app>
              synecdochice accipiatur in designatione sui totius, hoc est hoc
              ipsum <mentioned>falsum</mentioned> in designatione
              <app>
                <!-- Correction before copy of O ancestor -->
                <lem wit="#O">eius</lem>
                <rdg wit="#C" type="correction-addition">
                  <add place="above-line">eius</add>
                </rdg>
              </app>
              quod est <mentioned>me dicere falsum</mentioned>; merito igitur utens
              tali compositione <cb ed="#O" n="b"/> falsus est simpliciter, id est
              gratia illorum pro quibus simpliciter et proprie sit illa compositio,
              verus autem est non simpliciter sed quoad quid, id est gratia ipsius
              compositionis improprie et per accidens designatae. Et hoc est quod
              dicit
              <cit>
                <ref>
                  <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>:
                </ref>
                <quote>
                  Qui iurat se
                  <app>
                    <lem wit="#C">peierare</lem>
                    <rdg wit="#O">periurare</rdg>
                  </app>
                  quoad quid bene iurat simpliciter, autem non bene iurat sed male
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                  <title ref="#Arist.SE">SE</title>
                  25.180a39--180b1 (Arist. Lat. 6.1, pp. 50.1--2).
                </bibl>
              </cit>
              , et eodem modo in eo quod est mentiri aliquem et
              verum dicere, id est quid dicit se mentiri, ut si dicat <quote>ego
              mentior</quote>, quoad quid verus est, simpliciter autem mendax. Quia
              igitur non proprie et per se instrumenta quaelibet secundum quod
              instrumenta se ipsa vel sua tota designant, ideo dicebant quidam
              praedecessores doctores nostri quasi pro regula quod instrumenta dicendi
              suis dictionibus non deserviunt, intelligendum est enim principaliter
              et per se, deserviunt tamen secundario et secundum quid quod est
              improprie et per accidens.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-wtn1xc">
              Adhuc obicitur contra praedicta. Ex hoc enim quod haec dictio
              <mentioned>falsum</mentioned> intellectum constituit
              <app>
                <!-- If this is a correction from pro, it is made after the copy of
                     O ancestor -->
                <lem wit="#C">de</lem>
                <rdg wit="#O">pro</rdg>
                <witDetail wit="#C">fortasse corr. ex <mentioned>pro</mentioned></witDetail>
              </app>
              eo cuius est pars, videtur accidere infinitas in comprehensione et
              circulatio, et sic nihil posse comprehendi per talem compositionem, cum
              omnis comprehensio infinitatem repudiet et terminum requirat in quo
              quiescat.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-q8w6qb">
              Item, cum sicut dictum est, haec dictio falsum constituat intellectum de
              eo cuius est pars in designatione communi, quaeratur
              <app>
                <!-- Okay. Correction in O, not in C. C seems to have a meta-mark
                     here, but no marginal content.
                     This is a challenge to the theory of the authority of C.
                     Maybe: C notices the mistake and makes a meta-mark, but
                     forgets to include the change (hard to explain though).
                     Copist of C sees the meta-mark, deduces that something is
                     missing and adds "utrum", which then makes its way into O.
                -->
                <lem wit="#O">utrum</lem>
                <rdg wit="#C" type="variation-absent"/>
              </app>
              haec vox <c type="variable">a</c> in designatione speciali possit
              intellectum constituere de eo quod est <mentioned>a esse</mentioned>
              sive <mentioned>a esse falsum</mentioned> vel huiusmodi. Si
              <app>
                <lem wit="#C">non</lem>
                <rdg wit="#O"><unclear>vero/non</unclear></rdg>
              </app>
              , quaeratur ratio quare non, si potest, contra hoc quod est
              <mentioned>a esse falsum</mentioned> dicatur <c type="variable">a</c>
              aut ergo <mentioned>a est verum</mentioned> aut <mentioned>est
              falsum</mentioned>, et sequitur manifesta contradictio. Hoc etiam dato,
              sequitur idem secundum idem simul et semel esse verum et falsum.
              Sequitur etiam idem esse <!-- esse splotched out with ink -->
              <cb ed="#C" n="b"/>
              totum et partem respectu unius et eiusdem, scilicet sui ipsius,
              quoniam iste intellectus <c type="variable">a</c> est iste
              <mentioned><c type="variable">a</c> esse falsum</mentioned> sed
              <mentioned>a esse falsum</mentioned> est totum ad <c
              type="variable">a</c>; ergo <c type="variable">a</c> est pars <c
              type="variable">a</c>, et
              <app>
                <lem n="et"/>
                <rdg wit="#O" type="correction-deletion">
                  <del>a</del>
                </rdg>
              </app>
              totum ad <c type="variable">a</c>, ergo unum et idem est totum et pars
              sui ipsius, quod est impossibile. Et hic manifesta inciderit infinitas
              et circulatio.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-0q7d42">
              Ad hoc notandum quod aliud est intellectus, aliud est res, ut dictum
              est. Res enim secundum quod res sunt extra animam quarum similitudines
              in anima, sicut in tabula depinguuntur quae similitudines, et
              passiones animae dicuntur, et intellectus et ex talium passionum sive
              intellectuum coniunctione debita, id est ex intellectu subiectivo et
              intellectu praedicativo, conficitur enuntiabile. Sicut ergo haec res
              quae est homo non est iste intellectus <mentioned>homo</mentioned> qui
              est in anima, nec pars eius, ita res non est enuntiabile nec pars
              enuntiabilis,
              <app>
                <lem wit="#C">ut</lem>
                <rdg wit="#O">et</rdg>
              </app>
              cum dicitur <mentioned>homo currit</mentioned>, haec res homo sive
              cursus non sunt de enuntiabili, sed iste intellectus
              <mentioned>homo</mentioned> et iste intellectus
              <mentioned>currit</mentioned> constituunt enuntiabile, cuius
              qualitas rerum qualitati comparata veritatem producit aut
              falsitatem; aequalitas enim intellectuum et rerum facit veritatem,
              inaequalitas falsitatem; cum igitur iste terminus
              <mentioned>falsum</mentioned> intellectum constituat in communi de
              multis falsis, omnia supposita per hunc terminum
              <mentioned>falsum</mentioned>
              <app>
                <lem wit="#C">constituuntur</lem>
                <rdg wit="#O">constituitur</rdg>
              </app>
              ut res, et nullum eorum est pars huius enuntiabilis <mentioned>ego
              dico falsum</mentioned>. Iste enim terminus
              <mentioned>falsum</mentioned> communem intellectum significat ad
              omne falsum, ad <mentioned>Socratem esse asinum</mentioned> et
              alia omnia quorum nullum est iste intellectus
              <mentioned>falsum</mentioned>; iste enim intellectus
              <mentioned>falsum</mentioned> est intellectus simplex et
              incomplexus, sed iste intellectus <mentioned>Socratem esse
              asinum</mentioned> est intellectus complexus et compositus.
              Simplex autem non est compositum neque complexum incomplexum et
              tamen sub hoc communi simplici et incomplexo intellectu omnes
              tales speciales compositi et complexi intellectus continentur.
              Iste vero communis intellectus <mentioned>falsum</mentioned> pars
              est huius enuntiabilis <mentioned>ego dico falsum</mentioned>, et
              nullius aliorum est pars nec aliquod aliorum est pars ipsius; unde
              sicut iste intellectus <mentioned>Socratem esse asinum</mentioned>
              non est pars
              <app>
                <lem n="pars"/>
                <rdg wit="#O" type="correction-deletion">
                  <del>eius</del>
                </rdg>
              </app>
              huius intellectus <mentioned>ego dico falsum</mentioned>, ita nec iste
              intellectus <mentioned>me dicere falsum</mentioned> pars est ipsius,
              id est huius intellectus <mentioned>me dicere falsum</mentioned>,
              licet in communi designetur per hunc terminum
              <mentioned>falsum</mentioned>; incomplexum enim est pars complexi, sed
              impossibile est ut complexum sit pars
              <app>
                <lem wit="#C">incomplexi</lem>
                <rdg wit="#O">complexi</rdg>
              </app>
              , et sic patet quod hic neque infinitas accidit neque circulatio.
              Secus est de terminis discretis. Licet enim concedamus quod terminus
              communis in communi possit signare id cuius est pars, non tamen illud
              generaliter <pb ed="#O" n="94-v"/><cb ed="#O" n="a"/> admittimus in
              terminis discretis discrete, unde <c type="variable">a</c> non potest
              signare <mentioned>a esse</mentioned> secundum quod est eius pars,
              quod patet per impossibile quod sequitur; sequitur enim unum et idem
              esse totum et partem sui ipsius et si <c type="variable">a</c> dicatur
              discrete <mentioned>a esse falsum</mentioned>, sequitur idem respectu
              eiusdem esse verum et falsum et alia huiusmodi sequuntur impossibilia;
              impossibile autem est quo posito sequitur impossibile haec et
              huiusmodi inconvenientia nonquam eveniunt in terminis communibus.
            </p>
            <p xml:id="da-3-d3c6-3ofj1r">
              Alia multa possunt circa haec inquiri et dubitari quibus ad presens
              supersedemus ut ad principale propositum festinemus.
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
